% This is file JFM2esam.tex
% first release v1.0, 20th October 1996
%       release v1.01, 29th October 1996
%       release v1.1, 25th June 1997
%       release v2.0, 27th July 2004
%   (based on JFMsampl.tex v1.3 for LaTeX2.09)
% Copyright (C) 1996, 1997 Cambridge University Press

\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}

\documentclass{jfm}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\documentclass[referee]{jfm} %for double spaced output for submission

% See if the author has AMS Euler fonts installed: If they have, attempt
% to use the 'upmath' package to provide upright math.

\usepackage{graphicx}
\usepackage{natbib}
\usepackage{rotate}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{pstricks}

\ifCUPmtlplainloaded \else
  \checkfont{eurm10}
  \iffontfound
    \IfFileExists{upmath.sty}
      {\typeout{^^JFound AMS Euler Roman fonts on the system,
                   using the 'upmath' package.^^J}%
       \usepackage{upmath}}
      {\typeout{^^JFound AMS Euler Roman fonts on the system, but you
                   dont seem to have the}%
       \typeout{'upmath' package installed. JFM.cls can take advantage
                 of these fonts,^^Jif you use 'upmath' package.^^J}%
       \providecommand\upi{\pi}%
      }
  \else
    \providecommand\upi{\pi}%
  \fi
\fi

% See if the author has AMS symbol fonts installed: If they have, attempt
% to use the 'amssymb' package to provide the AMS symbol characters.

\ifCUPmtlplainloaded \else
  \checkfont{msam10}
  \iffontfound
    \IfFileExists{amssymb.sty}
      {\typeout{^^JFound AMS Symbol fonts on the system, using the
                'amssymb' package.^^J}%
       \usepackage{amssymb}%
       \let\le=\leqslant  \let\leq=\leqslant
       \let\ge=\geqslant  \let\geq=\geqslant
      }{}
  \fi
\fi

% See if the author has the AMS 'amsbsy' package installed: If they have,
% use it to provide better bold math support (with \boldsymbol).

\ifCUPmtlplainloaded \else
  \IfFileExists{amsbsy.sty}
    {\typeout{^^JFound the 'amsbsy' package on the system, using it.^^J}%
     \usepackage{amsbsy}}
    {\providecommand\boldsymbol[1]{\mbox{\boldmath $##1$}}}
\fi


%%% Example macros (some are not used in this sample file) %%%

% For units of measure
\newcommand\dynpercm{\nobreak\mbox{$\;$dyn\,cm$^{-1}$}}
\newcommand\cmpermin{\nobreak\mbox{$\;$cm\,min$^{-1}$}}


% Various bold symbols
\providecommand\bnabla{\boldsymbol{\nabla}}
\providecommand\bcdot{\boldsymbol{\cdot}}
\newcommand\biS{\boldsymbol{S}}
\newcommand\etb{\boldsymbol{\eta}}

% For multiletter symbols
\newcommand\Real{\mbox{Re}} % cf plain TeX's \Re and Reynolds number
\newcommand\Imag{\mbox{Im}} % cf plain TeX's \Im
\newcommand\Rey{\mbox{\textit{Re}}}  % Reyno\usepackage{graphicx}lds number
\newcommand\Pran{\mbox{\textit{Pr}}} % Prandtl number, cf TeX's \Pr product
\newcommand\Pen{\mbox{\textit{Pe}}}  % Peclet number

% For sans serif characters:
% The following macros are setup in JFM.cls for sans-serif fonts in text
% and math.  If you use these macros in your article, the required fonts
% will be substitued when you article is typeset by the typesetter.
%
% \textsfi, \mathsfi   : sans-serif slanted
% \textsfb, \mathsfb   : sans-serif bold
% \textsfbi, \mathsfbi : sans-serif bold slanted (doesnt exist in CM fonts)
%
% For san-serif roman use \textsf and \mathsf as normal.
%
\newcommand\ssC{\mathsf{C}}    % for sans serif C
\newcommand\sfsP{\mathsfi{P}}  % for sans serif sloping P
\newcommand\slsQ{\mathsfbi{Q}} % for sans serif bold-sloping Q

% Hat position
\newcommand\hatp{\skew3\hat{p}}      % p with hat
\newcommand\hatR{\skew3\hat{R}}      % R with hat
\newcommand\hatRR{\skew3\hat{\hatR}} % R with 2 hats
\newcommand\doubletildesigma{\skew2\tilde{\skew2\tilde{\Sigma}}}
%       italic Sigma with double tilde

% array strut to make delimiters come out right size both ends
\newsavebox{\astrutbox}
\sbox{\astrutbox}{\rule[-5pt]{0pt}{20pt}}
\newcommand{\astrut}{\usebox{\astrutbox}}

\newcommand\GaPQ{\ensuremath{G_a(P,Q)}}
\newcommand\GsPQ{\ensuremath{G_s(P,Q)}}
\newcommand\p{\ensuremath{\partial}}
\newcommand\tti{\ensuremath{\rightarrow\infty}}
\newcommand\kgd{\ensuremath{k\gamma d}}
\newcommand\shalf{\ensuremath{{\scriptstyle\frac{1}{2}}}}
\newcommand\sh{\ensuremath{^{\shalf}}}
\newcommand\smh{\ensuremath{^{-\shalf}}}
\newcommand\squart{\ensuremath{{\textstyle\frac{1}{4}}}}
\newcommand\thalf{\ensuremath{{\textstyle\frac{1}{2}}}}
\newcommand\Gat{\ensuremath{\widetilde{G_a}}}
\newcommand\ttz{\ensuremath{\rightarrow 0}}
\newcommand\ndq{\ensuremath{\frac{\mbox{$\partial$}}{\mbox{$\partial$} n_q}}}
\newcommand\sumjm{\ensuremath{\sum_{j=1}^{M}}}
\newcommand\pvi{\ensuremath{\int_0^{\infty}%
  \mskip \ifCUPmtlplainloaded -30mu\else -33mu\fi -\quad}}

\newcommand\etal{\mbox{\textit{et al.}}}
\newcommand\etc{etc.\ }
\newcommand\eg{e.g.\ }
\newcommand\ie{i.e.\ }



\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{corollary}{Corollary}

\newcommand\be{\begin{equation}}
\newcommand\ee{\end{equation}}
\newcommand\bea{\begin{eqnarray}}
\newcommand\eea{\end{eqnarray}}

\newcommand\DP[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

\title{Bloc-Notes}

\author%[D. Fabre]%
{
%  \thanks{Present address: Fluid Mech Inc.,
%24 The Street, Lagos, Nigeria.}
David Fabre
}

%\affiliation{$^1$Universit\'e de Toulouse; INPT, UPS; IMFT (Institut de M\'ecanique des Fluides de Toulouse); All\'ee Camille Soula, F-31400 Toulouse, France.\\ $^2$CNRS; IMFT; F-31400 Toulouse, France.}

\pubyear{2013}
\volume{}
\pagerange{}
\date{\today}
%\setcounter{page}{1}

\begin{document}

\maketitle




%\title[On disks and sphere]{On the forces on weakly tilted disks and weakly rotating spheres, 
%and on the existence of steady oblique paths for freely rising or falling objects }

%\title{On disks and spheres falling or rising along a steady oblique path}


\section{Stability and oscillation frequencies of cylindrical liquid bridges}

\subsection{Problem formulation}

We consider a  cylindrical liquid bridge of radius $a$ and length $L$. 

For nondimensionalisation we set $a=1,\rho=1,\gamma=1$.

The unknown are a potential $\phi$ defined in the volume, and a normal displacement $\eta$ defined on the surface (extending for $x=-L/2$ to $x = +L/2$):

$$ {\bf u} = \epsilon \nabla \phi(x,r) e^{i (m \theta + \omega t)}$$
$$ r = a + \epsilon \eta(x)  e^{i (m \theta + \omega t)}$$


Equations :

\bea
\Delta \phi &=& 0, \\
\partial_x \phi &=& 0 \quad \mbox{ for } x=\pm L/2, \\
\partial_r \phi &=& i \omega \eta \quad \mbox{ for } r=a, \\
\gamma K_1 = \gamma (-\partial_x^2 + m^2/a^2   -1/a^2) \eta &=&  i \omega \phi \quad \mbox{ for } r=a, \\
\eta &=& 0  \quad \mbox{ for } x=\pm L/2. \\
\eea

\subsection{Analytical solution}

The method is in the line of that of Henderson \& Miles (1994) for sloshing modes  in a cylindrical container 
with fixed contact line.

We first expand the potential in the following form (which automatically satisfies the boundary conditions at $x = \pm L/2$) :

\bea
\phi &=& \sum\limits_{n=0}^{\infty} \phi_n \cos (  k_n x' ) \frac{I_m(k_n r)}{I_m(k_n a)}
 \\
 &=& 
 \sum\limits_{n=0}^{\infty} \phi_{2n} {(-1)}^n \cos (  k_{2n} x ) \frac{I_m(k_{2n} r)}{I_m(k_{2n} a)}
\, + \, 
 \sum\limits_{n=0}^{\infty} \phi_{2n+1} {(-1)}^{n} \sin (  k_{2n+1} x ) \frac{I_m(k_{2n+1} r)}{I_m(k_{2n+1} a)}
 \eea
 
where $k_n = n \pi /L$.

The first expression is in terms of $x' = x+L/2$ which spans the bridge from $0$ to $L$. The second one is given in terms of the centered variable, and allows to separate the symmetrical and anti symmetrical components.


The method is to obtain two different expression for $\eta$, and to identify them. 

The first expression is obtained through the kinematic boundary condition :

\be
\eta = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \eta_{2n} {(-1)}^n \cos (  k_{2n} x ) 
\, + \, 
 \sum\limits_{n=0}^{\infty} \eta_{2n+1} {(-1)}^{n} \sin (  k_{2n+1} x ) 
\ee
With 
\be
\eta_n = (i \omega)^{-1} k_n T_n \phi_n 
\ee
where $T_n = \frac{I'_m(k_{n} a)}{I_m(k_{n} a)}$

The second expression is obtained from the dynamic boundary condition. This equation is a differential equation of order 2 for the function $\eta$. Hence its solution has two part : a non-homogenous part (with amplitudes $A_n$) and an homogeneous part with amplitudes $A_c$ and $A_s$).






\be
\eta = \sum\limits_{n=0}^{\infty} A_{2n} {(-1)}^n \cos (  k_{2n} x ) - A_s C_s(x)
\quad + \quad 
 \sum\limits_{n=0}^{\infty} A_{2n+1} {(-1)}^{n} \sin (  k_{2n+1} x ) - A_a C_a(x)
\ee

The coefficients in the homogeneous part are given by 

$$A_n = \frac{-i \omega \phi_n}{k_n^2 a^2 +m^2 -1} $$

The two other functions $C_s(x)$ and $C_a(x)$ are correspond to zero-curvature surface deformations; they are required to enforce the fixed contact line condition.
These function are defined as follows :

For $m=0$ : $C_s(x) = \cos(x)/\cos(L/2)$ and $C_a(x) = \sin(x)/\sin(L/2)$.
 
For $m=1$ : $C_s(x) = 1$ and $C_a(x) = 2 x/L$.


For $m>1$ : $C_s(x) = \cosh(\mu x)/\cosh(\mu L/2)$ and $C_a(x) = \sinh(\mu x)/\sinh(\mu L/2)$, with
$\mu = \sqrt{m^2-1}$.

Eliminating the $\phi_n$'s from the previous expressions, we can write

$$\eta_n = \left( \frac{\omega^*_{n}}{\omega}\right)^2 A_n $$

where
$$
(\omega^*_{n})^2   = \left( k_n^2 + m^2 - 1 \right) T_n
$$
are the "free" frequencies (eigenfrequencies that would be obtained if we relax the fixed-line condition).

Hence, equating the symmetric and antisymmetric parts of $\eta$, we get :

$$
\sum\limits_{n=0}^{\infty}
\left(\frac{\omega^*_{2n}}{\omega}\right)^2 A_{2n}  \cos (  k_{2n} x )
= 
\sum\limits_{n=0}^{\infty} A_{2n} \cos (  k_{2n} x ) - A_s C_s(x)
$$

$$
\sum\limits_{n=0}^{\infty}
\left(\frac{\omega^*_{2n+1}}{\omega}\right)^2 A_{2n+1}  \cos (  k_{2n} x )
= 
\sum\limits_{n=0}^{\infty} A_{2n+1} \cos (  k_{2n+1} x ) - A_a C_a(x)
$$

It remains to project the auxiliary functions upon the Fourier basis.

For $m=0$ (other cases to be completed) we have :
$$
C_s(x) = \sum\limits_{n=0}^{\infty} C_{2n} \cos (  k_{2n} x )
$$

$$
C_a(x) = \sum\limits_{n=0}^{\infty} C_{2n+1} \sin (  k_{2n+1} x )
$$

With 
$$
C_{2n} = \frac{4 L}{L^2 - \pi^2 (2n)^2} \tan (L/2) \quad \mbox{ if } n\ne 0
$$

$$
C_0 = \frac{2}{L} \tan (L/2)
$$

$$
C_{2n+1} = \frac{4 L}{L^2 - \pi^2 (2n+1)^2} \cot (L/2) 
$$

Hence we have :

$$
A_{2n}  = A_c C_{2n} \left( \frac{\omega^2}{\omega^2- \omega^*_{2n}} \right) 
$$

noting that $\sum A_{2n} = A_c$ and summing over $n$ leads to :

$$
\sum C_{2n} \left( \frac{\omega^2}{\omega^2- \omega^*_{2n}} \right)  = 1
$$

Which gives the frequencies of the symmetric modes.

The antisymmetric modes similarly lead to 
$$
\sum C_{2n+1} \left( \frac{\omega^2}{\omega^2- \omega^*_{2n+1}} \right)  = 1
$$



%\begin{abstract}
%\end{abstract}
%\begin{keywords}
%\end{keywords}



\clearpage
\section{Calcul de la courbure}

VERIFIER LES SIGNES

\subsection{Formules de base}

\begin{figure}
\input{Curvature.pstex_t}
\end{figure}

On cherche a exprimer la courbure d'une surface ayant une symétrie de révolution.

La courbure $K$ se décompose en deux termes : 
$$
K = K^{(a)} + K^{(b)} 
\quad \mbox{ avec }  
\left| K^{(a)} \right|  = \frac{1}{| MC^{(a)} |} 
\quad \mbox{ et } 
\left| K^{(b)} \right| =  \frac{1}{| MC^{(b)} | }
$$

Le premier terme est la courbure dans le plan méridien ; géométriquement, on l'exprime avec le point  $C^{(a)}$ qui est le centre du cercle osculateur à la courbe méridienne. Le second terme est la courbure dans le plan orthogonal ; on l'exprime avec le point $C^{(b)}$ qui est l'intersection entre la normale à la courbe et l'axe de symétrie (voir figure a).

On prend la convention suivante pour le signe de $K^{(a)}$ et  $K^{(b)}$ :
celles-ci sont positives si la surface est convexe et négatives si la surface est concave. Par exemple, dans le cas représenté sur la figure, on a $K^{(a)}>0$ et  $K^{(b)}<0$.


Le premier terme se calcule a partir des formules de Frénet.
On suppose que la courbe méridienne, dans le plan $(r,z)$, admet une représentation paramétrique $M(s)$, où $s$ est l'abscisse curviligne. On note $\bf T$ le vecteur tangent à la courbe dans le plan méridien, et $\bf N$ le vecteur normal. On a : 

$$
{\bf T} = \DP{\vec{OM}}{s}
$$




$$
\DP{{\bf T}}{s} = - K^{(a)} {\bf N}
$$

$$
\DP{{\bf N}}{s} = K^{(a)} {\bf T}
$$

En pratique on peut aussi utiliser la formule suivante :

$$
K^{(a)} =  {\bf T} \cdot \DP{{\bf N}}{s} =   {\bf T} \cdot (\nabla {\bf N}) \cdot {\bf T} 
$$


Le second terme a l'expression suivante :

$$
K^{(b)} =  \frac{ N_{,r}}{r}
$$

où $N_{,r} = {\bf N} \cdot {\bf e_r}$ est la composante radiale du vecteur normal.

\subsection{Courbure de la forme moyenne}

On suppose que la forme moyenne de l'interface est donnée par un paramétrage de la forme $M_0(s_0)$, où $s_0$ est l'abscisse curviligne associée. On note $T_0$, $N_0$, $K_0$ les vecteurs tangents, normal, et la courbure associée. Ceux-ci sont donnés par :

$$
{\bf T}_0 = \DP{\vec{OM_0}}{s_0}
$$


\begin{equation}
K_0 = K_0^{(a)} + K_0^{(b)} =  {\bf T_0} \cdot \DP{{\bf N}_0}{s_0} 
+ \frac{{\bf N}_{0,r}}{r}
\end{equation}

\section{Perturbation}

On suppose maintenant que la surface oscille faiblement autour de la forme moyenne précédemment définie (voir figure b).

On choisit de paramétrer la déformation de la manière suivante :
$$
\vec{OM}(s_0)  = \vec{OM_0}(s_0) + \epsilon \eta(s_0) {\bf N}_0
$$

Dans cette expression, $\epsilon$ est un petit paramètre, et la fonction $\eta$ correspond à l'amplitude de la déformation mesurée dans la direction normale à la surface {\em moyenne}. Notons 
que l'on garde le paramétrage par la variable $s_0$ qui est l'abscisse curviligne de la forme moyenne 
(et qui n'est pas identique à l'abscisse curviligne $s$ de la surface déformée).

On injecte maintenant ce paramétrage dans les formules précédentes, et on linéarise par rapport à 
$\epsilon$, ce qui aboutit à : 


$$
\DP{s}{s_0} = \left| \DP{\vec{OM}}{s_0} \right| = 1 - \epsilon \eta K_0^{(a)} ;
$$

$$
{\bf T} = \left(\DP{s}{s_0}\right)^{-1} \DP{\vec{OM}}{s_0} = {\bf T}_0 +  \epsilon  {\bf T}_1 ; \quad 
{\bf T}_1 = - \DP{\eta}{s_0}{\bf N_0}
$$

$$
{\bf N} = {\bf N}_0 +  \epsilon  {\bf N}_1 ; \quad 
{\bf N}_1 = \DP{\eta}{s_0}{\bf T_0}
$$

$$
K^{(a)} = {\bf T} \cdot \DP{{\bf N}}{s} =  
\left( {\bf T}_0 +  \epsilon  {\bf T}_1 \right) \left( \DP{s_0}{s} \right) 
 \DP{}{s_0}  \left({\bf N}_0 +  \epsilon  {\bf N}_1 \right)
$$
$$
= K^{(a)}_0 + \epsilon K^{(a)}_1
$$
$$
K^{(a)}_1 = 
-\DP{^2 \eta }{s_0^2} - \left( K^{(a)}_0 \right)^2 \eta 
$$ 


De même, pour la seconde composante de la courbure : 

$$
K^{(b)} = \frac{ N_{,r}}{r} = \frac{ N_{0,r} + \epsilon N_{1,r}}{r + \epsilon \eta N_{0,r}}
$$
$$
= 
K^{(b)}_0 + \epsilon K^{(b)}_1
$$
$$
K^{(b)}_1 = - \frac{T_{0,r}}{r} \DP{\eta}{s_0} -  \left( K^{(b)}_0 \right)^2 \eta 
$$

Au final on a donc :
$$
K = K_0 + \epsilon K_1
$$

$$
K_0   = {\bf T_0} \DP{\bf N_0}{s_0}  + \frac{N_{0,r}}{r}
$$

$$
K_1   = - \frac{1}{r} \DP{}{s_0} \left( r \DP{\eta}{s_0} \right) -
\left[ \left| \DP{\bf N_0}{s_0} \right|^2  + \frac{N_{0,r}^2}{r^2} \right] \eta
$$

Dans cette dernière expression on a utilisé l'identité $T_{0,r} = \partial r / \partial s_0$.

\subsection{Cas particulier : forme moyenne sphérique}

On suppose que la forme moyenne est une sphère de rayon $R_0$. On utilise les coordonnées sphériques $(R,\Theta)$. Dans ce cas, l'abscisse curviligne de la forme moyenne $s_0$ est donné par 
$s_0  = R_0 \Theta$, et on a :
$$
r = R_0 \sin \Theta ; \quad z = R_0 \cos \Theta; \quad \DP{}{s_0} = \frac{1}{R_0} \DP{}{\Theta}
$$
$$
{\bf N_0} = {\bf e_R} ; \quad {\bf T_0} = {\bf e_\Theta} ; \quad N_{0,r} = \sin \Theta; 
$$

En injectant dans les formules précédentes, on aboutit à :
$$
K_0 = \frac{2}{R_0}
$$
$$ 
K_1 = - \frac{1}{R_0^2 \sin \Theta} \DP{}{\Theta} \left( \sin \Theta \DP{\eta}{\theta} \right) 
- \frac{2}{R_0^2} \eta
$$
Ce qui correspond bien aux formules obtenues dans ce cas.

\subsection{Paramétrage selon $r$}

Vérifions que les formules générales trouvée ici est équivalente à celles utilisées dans le cas où la surface est paramétrée par $r$ et non par $s_0$ C'est-à-dire : 

$$
z = H(r) = h_0(r) + \epsilon \eta_z (r)
$$

Dans ce cas le calcul de la courbure conduit à :
$$
K =  K_0(r) + \epsilon k(r)
$$

avec :
$$
K_0(r) = -\frac{1}{r} \DP{}{r} \left( \frac{r}{\sqrt{1+ h_0'^2}} \DP{h_0}{r} \right)
$$

$$
k(r) = -\frac{1}{r} \DP{}{r} \left( \frac{r}{\left(1+ h_0'^2\right)^3} \DP{\eta_z}{r} \right) 
$$

(Par rapport aux formules données dans le rapport de Jérôme on a changé les signes afin d'utiliser la même convention sur les normales, et on a rectifié une petite erreur dans le terme $k$).


La correspondance entre les deux formulations s'établit en utilisant les identités suivantes :

$$ 
\eta_z(r) = \frac{\eta(s_0)}{N_{0,z}}  ; 
\quad 
T_{0,r} = N_{0,z} = \frac{1}{\sqrt{1+ h_0'^2}}; 
\quad 
T_{0,z} = -N_{0,r} =  \frac{h_0'}{\sqrt{1+ h_0'^2}}
$$

$$
\DP{}{r} = N_{0,z} \DP{}{s_0}
$$

$$
k(r) = K_1(s_0)  - \DP{K_0}{s_0} T_{0,z} \eta_z(r)
$$

(formules vérifiées avec Maple)

\subsection{Calcul de la forme d'équilibre par méthode de Newton}

Le but est de construire un maillage tel que le long de sa frontière, on ait l'équilibre de Laplace :

\begin{equation}
F = K - \frac{\Delta P}{\sigma} = 0.
\end{equation}

avec 
$$
\Delta P = \Delta P_b + \Delta \rho g z
$$




Ici $\Delta P_b$ est la différence de pression à la base de la bulle ($z=0$), que l'on impose dans le calcul
(on pourrait aussi imposer le volume dans la bulle et considérer $\Delta P_b$ comme une inconnue, mais cela reste à faire proprement).

La méthode est la suivante :



\begin{enumerate}

\item On part d'un maillage correspondant à une forme approximative de la bulle (par exemple un développement en série de Legendre issu des expériences).

\item On écrit un développement de Taylor de la fonction $F$ par rapport à des petites variations $\eta$
de la forme de la surface :

$$ 
F \approx F_0 + F_1 = 0 \quad  \mbox{ avec } 
F_0 = K_0 - (\Delta P + \Delta \rho g z)/ \sigma , 
\quad  
F_1 = K_1 - \frac{\Delta \rho g}{\sigma} N_{0,z} \eta
$$ 
où $K_1$ est donné (en fonction de $\eta$) par la formule de la section précédente.

\item On inverse la relation précédente, ce qui donne la fonction $\eta$ correspondant au déplacement
qu'il faut donner à l'interface pour assurer la condition $F=0$ (sous l'hypothèse de linéarisation).

\item On construit un champ de vecteurs $\bf U$, défini à l'intérieur du domaine, correspondant à un déplacement lagrangien vérifiant ${\bf U} = \eta {\bf N_0}$ sur la frontière du domaine et étant suffisamment régulier à l'intérieur (en pratique on résoud une équation de Poisson).

\item On déforme le maillage selon le champ de vecteur $\bf U$, ce qui aboutit à un nouveau maillage en principe plus proche de la solution d'équilibre.

\item On répète l'opération de manière itérative a partir du point ($b$), jusqu'à convergence
(c'est à dire jusqu'à ce que la quantité $F_0$ devienne effectivement négligeable.


\end{enumerate}






\subsection{Implémentation avec Freefem}

Pour le calcul de la courbure moyenne, il faut commencer par interpoler les vecteurs normal (et tangent) 
sous forme de champs P1 définis sur la frontière :



\begin{verbatim}
(...)

mesh Shempty=emptymesh(Sh);
fespace Wh1(Shempty,P1);
Wh1 N0r,N0z,T0r,T0z,K0a,K0b,test ;

problem CalcN0r(N0r,test)=
 int1d(Shempty,qfe=qf3pE)(N0r*test)-int1d(Shempty,qfe=qf3pE)(N.x*test);
problem CalcN0z(N0z,test)=
 int1d(Shempty,qfe=qf3pE)(N0z*test)-int1d(Shempty,qfe=qf3pE)(N.y*test);

CalcN0r;
CalcN0z;
T0r =  N0z;
T0z = -N0r;

macro Ds(u1,u2)
[dx(u1)*T0r+dy(u1)*T0z,dx(u2)*T0r+dy(u2)*T0z]
//

problem ComputeK0a(K0a,test)=
 int1d(Shempty,qfe=qf3pE)(K0a*test)
-int1d(Shempty,qfe=qf3pE)(Ds(N0r,N0z)'*[T0r,T0z]*test);
ComputeK0a;

problem ComputeK0b(K0b,test)=
 int1d(Shempty,qfe=qf3pE)(K0b*test*x)
-int1d(Shempty,qfe=qf3pE)(N0r*test);
ComputeK0b;


\end{verbatim}


Pour les perturbations, le terme de courbure se traite par intégration par partie :

$$
p = \sigma K_1 
$$
$$
\int_{\cal S}  \eta^\dag p r d \ell 
 = \sigma 
 \int_{\cal S} \left (
 \DP{\eta^\dag}{s_0} \DP{\eta}{s_0} - \left[ \left| \DP{\bf N_0}{s_0} \right|^2  + \frac{N_{0,r}^2}{r^2} \right]  \eta^\dag \eta \right) r d \ell 
\mbox{ (+ termes de bord)} 
$$





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}



